[Airmacbldg.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Airmacbldg.jpg "fig:Airmacbldg.jpg")[宋玉生廣場](../Page/宋玉生廣場.md "wikilink")398號的中航大廈，為澳門航空總部所在地\]\]

**澳門航空**（）是[澳門唯一的](../Page/澳門.md "wikilink")[航空公司](../Page/航空公司.md "wikilink")，以[澳門國際機場為](../Page/澳門國際機場.md "wikilink")[樞紐](../Page/樞紐機場.md "wikilink")，提供到[中國大陸](../Page/中國内地.md "wikilink")、[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")、[東南亞與](../Page/東南亞.md "wikilink")[東亞的跨境航線](../Page/東亞.md "wikilink")，航點遍及中國大陸、台灣、東亞及東南亞主要都市。

[澳門政府與澳門航空間存在專營合同](../Page/澳門政府.md "wikilink")，專營權旨在以正規和連續的方式設立、保持和經營前往和來自澳門的旅客、行李、貨物、郵包和郵件的空運服務。專營權為期二十五年，自澳門國際機場投入營運之，日算起。\[1\]
2019年1月，民航局證實已於2018年10月已通知澳門航空專營權在2020年11月底約滿後將不會再有專管權，隨後會與中央政府溝通後航權是局部開放還是全面開放未有定案
2016年，運輸旅客280.46萬人次，同比增長21.54%；平均客座率為73.25%，同比增長6.17個百分點。\[2\]

2016年，澳門航空實現營業收入人民幣26.62億元，同比增長11.28%。其中，航空運輸收入為人民幣26.35億元，同比增長11.17%。實現稅後利潤人民幣0.20億元，同比下降34.80%。

2017年，澳門航空實現營業收入28.32億元人民幣，同比增長6.39%，稅後利潤0.70億元，同比增長243.21%

## 歷史

### 成立

澳門航空成立於1994年9月13日。配合[澳門國際機場於](../Page/澳門國際機場.md "wikilink")1995年11月9日啟用，同日開始商業飛行，首次派遣飛機從澳門飛往[北京和](../Page/北京.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")。2002年10月7日起一条[深圳经由澳门前往](../Page/深圳.md "wikilink")[台北的](../Page/台北.md "wikilink")[货运航线开始运作](../Page/货运.md "wikilink")，这是澳门航空的第一条完全货运航线。

成立之初，澳航作為“兩岸中轉的橋樑”，定位於兩岸客貨運輸中轉市場，主要經營大陸和台灣地區之間的中轉聯程旅客和貨物運輸業務。

### 2002-2008年：迅速發展

2002年10月8日，澳門航空公司一架[波音727貨機開通第一條以接駁形式往返深圳](../Page/波音727.md "wikilink")—澳門—台北之間的全貨機航線。\[3\]2004年，澳門航空正式成立獨立的貨運部門\[4\]，
並引進兩架[空中巴士A300B4F全貨機](../Page/空中巴士A300.md "wikilink")，進一步拓展至純貨運航班，提供服務至[台北](../Page/台北.md "wikilink")、[南京](../Page/南京.md "wikilink")，其後更開辦[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[廈門](../Page/廈門.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[曼谷等的全貨運航點](../Page/曼谷.md "wikilink")。

2008年以前，往來兩岸的臺灣人，大多知曉或搭乘過所謂「一機到底」澳門模式。當時[海峽兩岸尚未直航](../Page/海峽兩岸.md "wikilink")，往來兩岸必須在[香港或澳門中轉](../Page/香港.md "wikilink")，而所謂「一機到底」模式，乘客只需在澳門機場停留30分鐘左右，更加省時和便捷。

### 2008-2009：陷入危機

2008年，海峽兩岸開放直航，對澳航賴以生存的中轉市場產生重大衝擊。兩岸中轉客貨運市場大幅萎縮，澳航失去了佔客運業務60%以上的兩岸中轉旅客，公司收入大幅下滑，之後又遭遇全球金融危機，澳門經濟低迷，澳門航空陷入嚴重虧損，瀕臨破產邊緣。

与此同时，[澳門特區政府](../Page/澳門特區政府.md "wikilink")、[澳門中聯辦](../Page/中央人民政府駐澳門特別行政區聯絡辦公室.md "wikilink")、[中國航空集團对澳门航空进行资助](../Page/中国国际航空.md "wikilink")，由國航牽頭對澳門航空進行了股權重組和注資，向澳航注資1.59億元，同時派出了專業團隊，開啟了澳航艱難的轉身。轉型過程中，澳航首先將兩岸中轉聯程市場轉變為以澳門為旅遊、休閒、娛樂目的地的點到點市場，依託中国經濟和澳門經濟的高速發展，在中国市場加大網絡佈局建設和市場營銷。同時向國航“[濕租](../Page/濕租.md "wikilink")”飛機削減過剩運力，提高飛機資產使用效率，逐漸退出貨機市場，削減虧損航線。

### 2010至現在：穩步向前

從2010年至2014年，公司實現了5年連續盈利，總資產比2008年翻了4.5倍。從當年的[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[台北三個航點起步](../Page/台北.md "wikilink")，建成如今覆蓋海峽兩岸及東南亞、東北亞等地區的航線網。\[5\]

澳門航空於2011年11月通過向澳門特別行政區政府配售新股而獲得約7億元現金，是次股權重組，發行420,420股新股，全部均為記名的普通股，每股票面值一百澳門元，每股帳面溢價1,565元，全部由政府認購\[6\]，使政府持股量從5%增至21.5%，成為澳門航空的第二大股東。但持有66.9%股權的中國國際航空有限公司依然是其最大控股股東。\[7\]

2012年澳門航空有近2.8億澳門元的淨利潤，較2011年增11.4%。2012年總收入達30.3億澳門元，較2011年增19%。另外，2012年客運量及飛機起降班次分別有161萬人次及16,309架次，同比分別增15.8%及12%。貨運增12.9%至12,438噸。

澳門航空2013的業績顯示，營業收益達35.08億（澳門元，下同），較一二年的32.91億增約6.6%。由於營業成本及費用增加，去年全年盈利較一二年的2.8億微增不到1%至2.815億。澳航已連續四年實現逾兩億盈利。根據澳門航空與特區政府於○九年訂立的優先股發行協議及《商法典》第四百二十條，向優先股股東宣佈分派金額750萬，相當於優先股總票面值5%的優先股息，\[8\]並要求將已宣佈分派的股息投放於設立澳門航空的公司章程第十四條所指的不可分派的公積金，而253,933,428元的盈餘將帶入2014年。\[9\]

2019年1月，民航局證實已於2018年10月已通知澳門航空專營權在2020年11月底約滿後將不會再有專管權，隨後會與中央政府溝通後航權是局部開放還是全面開放未有定案

現任總經理為陳洪\[10\]，前任為朱松岩\[11\]。

## 服務

2005年12月23日，澳門航空成ISO9001:2000品質管理體系認證。

截至2009年9月15日，澳門航空共有職員1002名。其中澳門本地員工佔 31.8%，員工來自世界28個國家和地區。員工平均年齡28歲。

澳門航空因管理不善，2008年年中遇上了財政問題。2009年12月4日，[中國國際航空公司宣佈注資](../Page/中國國際航空公司.md "wikilink")1.59億元，使中國國際航空公司在澳航持股比例增至80.8625%。\[12\]
根據注資計劃，澳門航空的已發行股本首先削減至1,000,000澳門元（等值為
約港幣970,874元）。透過按每股100澳門元的面值發行1,990,000股普通股及2,000,000股無投票權可贖回優先股，實施注資計劃將澳門航空的已發行股本增至400,000,000澳門元（等值為約港幣388,349,515元）。作為注資計劃的一部份，國航須向澳門航空的股本注資158,702,500澳門元
（等值為約港幣154,080,097元），作為認購澳門航空1,587,025股普通股的代價。代價乃根據總額達508,000,000澳門元（等值為約港幣493,200,000元）的注資計劃而釐定，注資計劃考慮到澳門航空的財務狀況，並根據適用的澳門法律進行，旨在恢復澳門航空的財務狀況。

\[13\]

2010年6月15日，澳門航空正式宣佈與[全日本空輸](../Page/全日本空輸.md "wikilink")（ANA）展開合作關係，第一步是在同年7月1日開始與全日空共享[關西國際機場出發之日本國內線航班代碼](../Page/關西國際機場.md "wikilink")，其後於同年10月5日宣佈進一步擴展到[成田國際機場](../Page/成田國際機場.md "wikilink")、[福岡機場等地出發之航班](../Page/福岡機場.md "wikilink")。

2012年11月14日，澳門航空與[韓亞航空簽署合作備忘錄](../Page/韓亞航空.md "wikilink")，由11月30日起澳門至韓國首爾[仁川國際機場的航線上實行航班代碼](../Page/仁川國際機場.md "wikilink")\[14\]。

2013年5月1日起，澳門航空與[深圳航空實行代碼共享](../Page/深圳航空.md "wikilink")。\[15\]

### 餐飲

澳門航空的航班通常提供正常餐及特別配餐，特別餐包括兒童餐、糖尿病餐、水果餐
、印度餐、低卡路里餐、低脂/低膽固醇、中式素食、西式素食，可於訂位時提出需求，最遲於起飛前24小時必須提出。

### 機場貴賓室

澳門航空於澳門國際機場離境大廳2樓設有其專屬貴賓室，給予商務艙旅客及鳳凰知音終身白金卡、白金卡及金卡會員使用。澳航貴賓室可容納122人，為旅客提供舒適優雅的環境及輕膳美食，亦有免費無線上網服務，供旅客待機休息。<ref>


[Category:中国国际航空](../Category/中国国际航空.md "wikilink")
[Category:澳門航空公司](../Category/澳門航空公司.md "wikilink")
[Category:澳门品牌](../Category/澳门品牌.md "wikilink")
[Category:1994年成立的航空公司](../Category/1994年成立的航空公司.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.  <http://www.airmacau.com.mo/news_detail.php?id=156&lang=cht>
7.  <http://www.bizintelligenceonline.com/content/view/1166/lang>
8.
9.  <http://bo.io.gov.mo/bo/ii/2014/26/anotariais_cn.asp#614>
10. <http://www.macau-airport.com/mo/media-centre/news/news/12742>
11. <http://www.job853.com/MacauNews/news_list_show_macao.aspx?type=3&id=84648&y=0&m=0&d=0>
12.
13. <http://www.airchinagroup.com/cnah/images/xwzx/qygg/2011/09/23/46032EBD948D54CCA6E67141E80C5437.pdf>
14. <http://www.airmacau.com.mo/news_detail.php?id=193>
    澳門航空與韓國韓亞航空簽署合作備忘錄
15. <http://www.airmacau.com.mo/news_detail.php?id=214> 澳門航空與深圳航空實行代碼共享